從投資非洲到「一帶一路」，中國正走向血本無歸之路

從投資非洲到「一帶一路」，中國正走向血本無歸之路

最近一、二年，世界的環境正在劇烈改變。天候變遷固然是因素之一，中國掠奪式的崛起，亦是不容忽視的現象。人類傳統的價值，正面臨嚴峻的挑戰。面對此難以判斷、掌握的外在環境變化，也許，大家必須嚴肅䆺視中國的走向，並思考適當的應對及自處之道。

對外，中國從鄧小平的改革開放經濟迅速崛起後，早已逐漸偏離了他1974年在聯合國大會公開宣示的「中國永遠不會成為社會帝國主義」的承諾。接班者，隨著自認國力的強、弱，開始或明或暗、或大或小的採掠奪式擴張政策。只要中國錢到的地方，人（移民）和政治勢力必然跟隨。尤其，自習近平自認中國已超俄而可與美國平起平坐，甚至可重劃世界版圖後，更是肆無忌憚。透過「一帶一路」的「債權外交」，自行將中亞、非洲、中南美洲等，劃入勢力版圖；將南海劃入固有領海，讓東南亞成為囊中之物；咬住釣魚台與尖閣羣島，以牽制日本；片面強劃台灣為中華人民共和國領土，以逼迫美國退出亞洲。甚至，無視國際規範，強逼所有外國公司，必須完全遵照中國的政治規則，才能從事商業活動。

這些都是明著幹，暗的則是，耗費鉅資透過孔子學院、商業間諜、網軍、假消息等軟性滲透，企圖控制/影響外國的媒體、教育、國防工業及企業等。政策性的大規模陸客，也在不少國家引起漣漪。習近平，透過30年中國人民的血汗和環境破壞所辛苦累積的財富，不斷擴軍，不斷灑錢，企圖營造出一個前無古人，超越成吉思汗的中華帝國。這就是習近平的「中國夢」，也就是讓中國民族主義（包括海外自認為中國人的華人）為之瘋狂的「中國夢」。

有夢，最美。只是，夢也要能落地生根、開花結果，才有意義。非洲，是中國最早且著力最久的地區，也是非洲最主要的債權國。從世界貨幣基金會（IMF）和BBC事實檢驗小組對非洲國家債務狀況2018發表的報告，我們可以看出非洲國家的外債共已超過4000億美金，其中，中國約佔20%（超過800億美金）。除了少數腐敗的政治人物收賄獲取暴利外，非洲人民，在中國一條鞭的操作下，無論在工作機會和生活條件上，皆日益艱困，導致內亂、紛爭不斷。是否能回收預期的利益或弄得血本無歸，可能要看中國領導人的真正智慧了。

再看「一帶一路」與中國最密切的巴基斯坦，其經過的漫長地區，因當地居民的抗爭，並不如預期順利。接下來的國家，可能難度更高，費時更長，投下的數以千億美金計的資金，能否如預期回收，亦令人質疑。

斯里蘭卡建港紛爭不斷（中國貸款，利息6%，租約99年。條件明顯苛於一般國際貸款條件，導致舊、新政府是否認帳的爭議），即是在亞洲第一個浮出檯面的明顯例子。2018年93歲的馬來西亞馬哈蒂爾再度獲任首相後，即赴中國談判，並在訪中最後一天（2018年8月21日）公開宣布「為了止血國債及投資無底洞，在一帶一路計劃中，由中馬共同合作、總價超過200億美金的東海岸鐵路計劃，以及27億美金的兩條沙巴天然管線，都已確認取消開發」。馬哈蒂爾並批評訂約的前任首相納吉政府，「想不通為什麼會簽訂如此離譜的開發計劃（實際支出將大於計劃的一倍以上，且中短期需求、回收，遠比不上投入成本」。更進一步，透過司法要求清查及沒收納吉所收受的不明來源鉅額捐款。至此，被視為一帶一路開發旗艦點的開發，終於胎死腹中。

近年來，中國又大舉進入拉丁美洲。自2007年起，對委瑞內拉至少已投入600億美金以上。去年9月，習近平又宣布可追加50億。委內瑞拉是重要產油國，中國在石油方面投入了巨資，也成為其最大的外資債權國。委國左派馬杜羅（Nicolás Maduro）自2013年接任總統後，經濟即急速惡化。64%的人，自估在2017年一年中，平均體重減少了11.4公斤。2018年總統大選前，馬杜羅大肆逮捕及鎮壓反對派人士，因而使其當選被視為不公正，而引發不斷抗爭。強行就任後，經濟幾近崩潰。貨幣急速貶值，物價以日計算不斷攀升。10個人中有9個人無法每天吃到原該有的食物，800萬人每天只能吃二餐，嚴重缺電、缺食物、疾病橫行及缺醫療用品等，已迫使300萬人流走他國，成為史上國民流失最多的國家。

儘管國內反對不公選舉及要求馬杜羅總統下台的抗爭，愈來愈大，且擴散全國。但，馬杜羅在蘇俄和中國的強力支持下，堅持自己統治委國的正當性。最後，終於爆發由全國代表大會正式推舉瓜伊多（Juan Guaido）為代總統，公開與其對抗。在美國公開支持後，目前承認瓜伊多為代總統和／或支持總統應重選的國家，已涵蓋中南美洲大多數國家及美國、加拿大等國及歐盟（支持應重選）。即令有中、俄的強力支持，馬杜羅的下台，大概很難逆轉了。

雖然瓜伊多已公開對中國保証，對前政府所有合法簽訂的契約，一概承受。不過，中國會不會再度上演大馬案的翻版？另幾個中國強力支持的中南美洲國家，會不會再度步上委國的後塵？值得後續觀察。

中國自認財大氣粗，無視任何國際既定規則，恣意孤行而導致外界和鄰近國家的反感與不安。更將美國和特朗普視為不堪恐嚇的紙老虎。即令美國以不公平貿易關稅懲罰和對中興制裁警告後，依然我行我素。終於，爆發美中大規模的貿易戰。華為，只是美國牛刀小試的開端而已，但光是中興、華為，已使中國股市失血數以兆元計，GDP也被拖累。

美國懲罰性關稅的實施，外企外移的速度加快，境內企業的倒閉風潮，也掀起了失業率的快速上升。有報導稱，工廠500萬家倒閉，150萬人失業，是真是假，聽聽就好，今年的情況，應會更明朗化，蓋也蓋不住，中國官方GDP帳面上的保六，可能還必須絞盡腦汁，拚湊數字了。至於，台灣某些媒體、名人、名嘴所宣稱的中國經濟情勢一片大好，台灣只能靠中國才能存活，就當作是他們睜眼說瞎話的自言自語罷了。

「中國夢」，在習近平廢除任期制，不可一世的宣示中華民族盛世來臨後，達到最高峰。想不到，不到一年的時間，國際形勢驟變。長期耗費鉅資經營的非洲，出現問題；投入鉅資的委內瑞拉，面臨變天；一帶一路的首航大馬旗艦，翻船；斯里蘭卡的建港案，風雨飄搖；即令親蜜戰友巴基斯坦的公路基礎建設，都紛爭不斷。出了巴基斯坦會碰上什麼風雨，誰知道？更不要說需要超過數十個國家配合及提供天文數字的源源資金，能夠僅憑習近平一聲口號，就一切OK？

美、中貿易，既已開戰，過程雖然會有起伏，相信在一、二十年內很難終止。80年代後期的美、日貿易匯率戰，使日本的泡沫經濟破滅，陷入了失落的二三十年。列根總統（1981-1989）與蘇聯的全面對抗，透過經濟手段及軍備競賽，終於讓超強的蘇聯在1991年解體，結束了69年的輝煌歷史。中國在習近平的絕對統治下，正在走向不歸路。面對美國的強力反擊、挑戰，究竟中國會成就中華盛世的獨霸局面？或像日本一樣，因泡沫破裂而失落了二三十年？或像蘇聯一樣，走向解體？全世界的人都在看。

又打飛機
中國就黎控制晒周邊國家
到時個個比佢揸春袋
亞洲+聯合國佢玩撚晒

依家似係開左好多個無底深潭

大灣區

投資非洲 仲諗咩回本...

總有五毛會話支那唔會「支爆」，話講左十年支那都係好地地之類，我會話如果支那仲係十年前胡溫時代治國水平，仲有就係美國如果仲係黑鬼呢d講多過做既人做總統的話，支那至少「五十年不變」，問題而家係小學雞習包子碰上「自己優先」侵侵，我估至少今年經濟上支爆

買賣黑奴

平行宇宙?
淨係越南都唔妥支那
契弟北韓又自己同美國傾
周邊國家玩撚晒?

同班5毛笑人話就嚟支爆一樣啫
但後者好明顯越來越接近現實囉

情況就好似你借左財仔錢
佢收你重息又比要佢搞你屋企人
你唔妥還唔妥但係點都要還
有成個國家做抵押你冇得你唔還喎
共狗最叻玩滲透 你可以唔還
唔還咪成個國家比人摙春袋
馬爾代夫而家都發現比人搵笨架
咪又係要還 唔還咪變賣基建公司比大陸囉
除非債主債仔求其一個比人滅國啦
你一借佢錢注定冇得翻身啦
血本無歸係向大陸借錢果班國家姐

窮撚國家無野可以輸

輸個國家控制權 發言權同聯合國投票權
你今個月還唔倒咪幫我開聲屌柒美國
搞起個輿論講到美國真係好無理取鬧咁
聯合國投我票咪比多少少時間你
幾百萬幾千萬買起你對大陸黎講抵到爛啦
大陸一早知堆基建唔會有錢賺 借果個輸硬
全世界最大既xxx你估佢流既咩

一個革命就void左條數啦

支共不承認不平等條約

而家都醒覺啦
大馬都反反地支啦
支共正撚宗
人衰撚臭無人竇
力架同佢做朋友

所以侵侵比大陸繼續拖落去一定冇得搞
人地有任期 大陸冇任期 以有捱隨無捱 殆已
大陸亦都發現一控制唔倒原來會咁艱難
下一任美國總統一定做足功課滲透埋美國議會
如果呢一任美國總統玩唔贏大陸
再加埋亞洲一班債仔契弟
可以話已經冇對手 美國等沒落

中國最興以本傷人, 回唔回本不重要吧
再者中國血本無歸值得普天同慶
雙料好事

大馬都差少少買起埋 佢好彩醒得快
班力架窮撚智力太低仲發緊夢
比人劏緊都未知仲以為自己賺左

力架做奴隸咪幾好
比白人管同比黄人管對佢哋冇分別

美國真係好撚勁,上世紀同時收日本同蘇聯皮

1打2同步進行仲有嬴到開巷

血本無歸，打劫香港就無事啦，所以又贏